[
    {
        "id": 1,
        "title": "Плакат",
        "question": "Кого решили изобразить на плакате против расизма, потому что они одновременно и белые, и чёрные, и азиаты?",
        "answers": [
            "Панды",
            "Шахматы",
            "Еноты"
        ],
        "answer": "Панды"
    },
    {
        "id": 2,
        "title": "Остатки образования",
        "question": "«Они придуманы для того, чтобы мы спокойнее относились к случайным и бесполезным остаткам от полученного нами образования». О чём сказал Чак Паланик?",
        "answers": [
            "Телевизионные викторины",
            "Кроссворды",
            "Собеседования"
        ],
        "answer": "Телевизионные викторины"
    },
    {
        "id": 3,
        "title": "Ссора",
        "question": "Закончите афоризм Константина Мелихана: «Когда муж и жена не хотят слышать друг друга, их…».",
        "answers": [
            "…слышат соседи",
            "…нельзя заставить замолчать",
            "…громко слышно"
        ],
        "answer": "…слышат соседи"
    },
    {
        "id": 4,
        "title": "Взросление",
        "question": "Закончите мысль польского публициста Януша Васильковского: «Чем больше у тебя воспоминаний, тем меньше места остаётся на…».",
        "answers": [
            "…мечты",
            "…удивление",
            "…жизнь"
        ],
        "answer": "…мечты"
    },
    {
        "id": 5,
        "title": "Рыбная монета",
        "question": "По‑туркменски монета — «тенге», а рыба — «балык». Что туркмены называют «балык‑тенге»?",
        "answers": [
            "Рыбья чешуя",
            "Ключ",
            "Золотая рыбка"
        ],
        "answer": "Рыбья чешуя"
    },
    {
        "id": 6,
        "title": "Угощение",
        "question": "Для врагов у неё меч, а для друзей — то, что вам предстоит угадать. Что же это?",
        "answers": [
            "тульский пряник",
            "вилка",
            "каравай"
        ],
        "answer": "тульский пряник"
    },
    {
        "id": 7,
        "title": "Птицы",
        "question": "Завершите хокку: «Рассыпать рис во дворе тоже грех — птицы…».",
        "answers": [
            "…дерутся",
            "…объедаются",
            "…шумят"
        ],
        "answer": "…дерутся"
    },
    {
        "id": 8,
        "title": "Оценка",
        "question": "Умной женщине они служат для оценки мужчин, а глупой — для самооценки. О чём идёт речь?",
        "answers": [
            "О комплиментах",
            "О сплетнях",
            "О подарках"
        ],
        "answer": "О комплиментах"
    },
    {
        "id": 9,
        "title": "Зелёный ягуар",
        "question": "Что майя называли солнцем, на котором сидит зелёный ягуар и пьёт кровь?",
        "answers": [
            "Яичницу с зелёным перцем чили",
            "Апельсин",
            "Лайм"
        ],
        "answer": "Яичницу с зелёным перцем чили"
    },
    {
        "id": 10,
        "title": "Замочная скважина",
        "question": "Что американский писатель Стивен Кинг назвал самой большой замочной скважиной в истории человечества?",
        "answers": [
            "Интернет",
            "Телевидение",
            "Жизнь"
        ],
        "answer": "Интернет"
    },
    {
        "id": 11,
        "title": "Пословица",
        "question": "Закончите пословицу: «Лучше пусть я буду там, где думает моя жена, чем там, где представляет меня…».",
        "answers": [
            "моя мать",
            "моя теща",
            "моя совесть"
        ],
        "answer": "моя мать"
    },
    {
        "id": 12,
        "title": "Адам и Ева",
        "question": "В Лондоне XVIII века рог единорога вешали над аптекой, ведро с гвоздями — над скобяной лавкой. А над какой лавкой были изображены Адам и Ева?",
        "answers": [
            "Над фруктовой лавкой",
            "Над книжным магазином",
            "Над борделем"
        ],
        "answer": "Над фруктовой лавкой"
    },
    {
        "id": 13,
        "title": "Солнечные дни",
        "question": "Что, согласно старинной арабской мудрости, порождают сплошные солнечные дни?",
        "answers": [
            "Пустыню",
            "Неверие в дождь",
            "Наивность"
        ],
        "answer": "Пустыню"
    },
    {
        "id": 14,
        "title": "Растительный мозг",
        "question": "Что аргентинский писатель Хулио Кортасар назвал «глазом насекомого, увеличенным в тысячи раз» и «растительным мозгом»?",
        "answers": [
            "Цветную капусту",
            "Грецкий орех",
            "Чернику"
        ],
        "answer": "Цветную капусту"
    },
    {
        "id": 15,
        "title": "Камни",
        "question": "Закончите афоризм композитора Гектора Берлиоза: «Надо собирать камни, которые в вас бросают, — это основание…».",
        "answers": [
            "…будущего пьедестала",
            "…будущей славы",
            "…будущей крепости"
        ],
        "answer": "…будущего пьедестала"
    }
]
